<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Exercices</title>

  <para>Chacun de ces exercices utilise le fichier
  <filename>/exercises/index.html</filename> inclu dans l'échantillon de code. Ce
  fichier a une librairie jQuery inclue en bas de la page. Pour certains
  exercices, vous pourrez travailler directement dans Firebug ; pour d'autres, vous aurez
  besoin d'inclure d'autres scripts après la balise de script de jQuery comme demandé dans
  chaque exercice.</para>

  <para>Dans certains cas, vous aurez besoin de consulter la documentation jQuery dans
  le but de terminer un exercice, car nous n'aurons pas abordé toutes les
  informations nécessaires dans le livre. Ceci est intentionnel ; la librairie jQuery est
  large, et appprendre à trouver des réponses dans la documentation est une partie
  importante du processus.</para>

  <para>Voici quelques suggestions pour aborder ces problèmes :</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Premièrement, assurez-vous de comprendre correctement le problème
      qu'il vous est demandé de résoudre.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Ensuite, trouvez les éléments auxquels vous aurez besoin d'accéder dans le but
      de résoudre le problème, et déterminez comment vous obtiendrez ces éléments. Utilisez
      Firebug pour vérifier que vous obtenez les éléments que vous recherchez.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Enfin, trouvez ce que vous devez faire avec les éléments pour
      résoudre le problème. Il peut être utile d'écrire des commentaires expliquant ce que
      vous allez faire avant d'essayer d'écrire le code pour le faire.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>N'ayez pas peur de faire des erreurs ! N'essayez pas d'avoir un code
  parfait au premier essai ! Faire des erreurs et des expériences avec les solutions
  est une partie de l'apprentissage de la librairie, et vous en serez un meilleur développeur.
  Des exemples de solutions pour ces exercices sont dans le répertoire
  <filename>/solutions</filename> de l'échantillon de code.</para>


  <xi:include href="exercises/selecting.xml" />
  <xi:include href="exercises/traversing.xml" />
  <xi:include href="exercises/manipulating.xml" />
  <xi:include href="exercises/input-hint.xml" />
  <xi:include href="exercises/reveal-hidden-text.xml" />
  <xi:include href="exercises/tabbed-navigation.xml" />
  <xi:include href="exercises/dropdown-menus.xml" />
  <xi:include href="exercises/slideshow.xml" />
  <xi:include href="exercises/load-external-content.xml" />
  <xi:include href="exercises/load-json.xml" />
  <xi:include href="exercises/sortable-plugin.xml" />
  <xi:include href="exercises/striping-plugin.xml" />
</chapter>
