<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Bienvenue</title>

  <para>jQuery devient rapidement une compétence à avoir pour tous les développeurs d'interface.
  L'objectif de ce livre est de fournir un aperçu de la librairie JavaScript
  jQuery ; après avoir lu le livre, vous devriez être capable de réaliser
  des tâches simples avec jQuery, et avoir une base solide pour continuer
  votre apprentissage. Ce livre a été conçu comme matériel à utiliser dans un environnement
  scolaire, mais vous pourriez le trouver utile pour votre apprentissage personnel.</para>

  <para>Ceci est un cours pragmatique. Vous passerez un peu de temps sur un
  concept, ensuite vous pourrez travailler sur un exercice relatif au
  concept. Certains des exercices peuvent sembler banaux ; d'autres peuvent être carrément
  pénibles. Dans les deux cas, il n'y a pas de note ; le but est simplement de vous faciliter
  la résolution des problèmes que vous serez habituellement appelé à
  résoudre en utilisant jQuery. Des exemples de solutions pour tous les exercices sont
  inclus dans l'échantillon de code.</para>

  <section>
    <title>Obtenir le Code</title>

    <para>Le code que nous utiliserons dans ce livre est hébergé <link
    xlink:href="http://github.com/rmurphey/jqfundamentals">dans un dépôt sur
    Github</link>. Vous pouvez télécharger un fichier .zip ou .tar du code, ensuite
    le décompresser pour l'utiliser sur votre serveur. Si vous préférez git, vous êtes
    libre de faire un clone ou un fork du dépôt.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Logiciels</title>

    <para>Les outils suivants vous aideront à tirer le meilleur du
    cours :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Le navigateur Firefox</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L'extension Firebug pour Firefox</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un éditeur de texte plein</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Pour les parties Ajax : Un serveur local (comme MAMP ou WAMP), ou
        un client FTP ou SSH pour accéder au serveur distant.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Ajouter du JavaScript à Votre Page</title>

    <para>Le JavaScript peut être inline ou dans un fichier externe inclu
    par une balise script. L'ordre dans lequel vous incluez le JavaScript est important :
    les dépendences doivent être inclues avant le script qui dépend
    d'elles.</para>

    <para>Dans un souci de performance de la page, le JavaScript devrait être inclu aussi
    prêt de la fin de votre HTML que possible. Des fichiers JavaScript multiples
    devraient être combinés pour une utilisation en production.</para>

    <example>
      <title>Un exemple de Javascript inline</title>

      <programlisting>&lt;script&gt;
console.log('hello');
&lt;/script&gt;</programlisting>
    </example>

    <example>
      <title>Un exemple d'inclusion de JavaScript externe</title>

      <programlisting>&lt;script src='/js/jquery.js'&gt;&lt;/script&gt;</programlisting>
    </example>
  </section>

  <section>
    <title>Débogage JavaScript</title>

    <para>Un outil de débogage est essentiel pour le développement JavaScript. Firefox
    fournit un débogueur à travers l'extension Firebug ; Safari et Chrome fournissent
    des consoles intégrées.</para>

    <para>Chaque console offre :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>des éditeurs de une/plusieurs lignes pour faire des essais avec le
        JavaScript</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>un inspecteur pour voir la source générée de votre
        page</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>une vue du Réseau ou des Ressources, pour examiner les requêtes au réseau</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Quand vous écrivez du code JavaScript, vous pouvez utiliser les méthodes
    suivantes pour envoyer des messages à la console :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><code>console.log()</code> pour envoyer les messages généraux
        au journal</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><code>console.dir()</code> pour journaliser un objet
        parcourable</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><code>console.warn()</code> pour journaliser les alertes</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><code>console.error()</code> pour journaliser les messages d'erreur</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>D'autres méthodes de console sont disponibles, mais elles peuvent être différentes
    d'un navigateur à l'autre. Les consoles fournissent aussi la possibilité de définir
    des points d'arrêt et expressions espionnes dans votre code pour le
    débogage.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Exercices</title>

    <para>La plupart des chapitres du livre se terminent avec un ou plusieurs exercices. Pour
    certains exercices, vous pourrez travailler directement dans Firebug ; pour d'autres,
    vous devrez inclure d'autres scripts après la balise du script jQuery comme
    montré dans les exercices uniques.</para>

    <para>Dans certains cas, vous aurez besoin de consulter la documentation jQuery dans
    le but de terminer un exercice, car nous n'aurons pas abordé toutes les
    informations nécessaires dans le livre. Ceci est intentionnel ; la librairie jQuery est
    large, et appprendre à trouver des réponses dans la documentation est une partie
    importante du processus.</para>

    <para>Voici quelques suggestions pour aborder ces problèmes :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Premièrement, assurez-vous de comprendre le problème qu'il vous
        est demandé de résoudre.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ensuite, trouvez les éléments auxquels vous aurez besoin d'accéder dans le but
        de résoudre le problème, et déterminez comment vous obtiendrez ces éléments. Utilisez
        Firebug pour vérifier que vous obtenez les éléments que vous
        recherchez.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Enfin, trouvez ce que vous devez faire avec les éléments pour
        résoudre le problème. Il peut être utile d'écrire des commentaires expliquant ce que
        vous allez faire avant d'essayer d'écrire le code pour le faire.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>N'ayez pas peur de faire des erreurs ! N'essayez pas d'avoir un code
    parfait au premier essai ! Faire des erreurs et des expériences avec les solutions
    est une partie de l'apprentissage de la librairie, et vous en serez un meilleur développeur.
    Des exemples de solutions pour ces exercices sont dans le répertoire
    <filename>/solutions</filename> de l'échantillon de code.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Conventions utilisées dans ce livre</title>

    <para>Nous ferons référence aux méthodes qui peuvent être appelées sur des objets jQuery avec
    <code>$.fn.nomMethode</code>. Nous ferons référence aux méthodes qui existent dans l'espace
    de nom jQuery mais qui ne peuvent être appelées sur des objets jQuery avec
    <code>$.nomMethode</code>. Si cela ne signifie pas grand chose pour vous, ne vous inquiétez pas —
    cela devrait devenir plus clair pendant que vous progressez dans le livre.</para>

    <example>
      <title>Exemple d'exemple</title>

      <programlisting>// les exemples de code apparaitront comme ceci</programlisting>
    </example>

    <remark>Les remarques apparaitront comme ceci.</remark>

    <note>
      <para>Les notes à propos d'un sujet apparaitront comme ceci.</para>
    </note>
  </section>

  <section>
    <title>Matériel de Référence</title>

    <para>Il y a un grand nombre d'articles et de blogs qui
    abordent certains aspects de jQuery. Certains sont phénoménaux ; certains sont carrément
    faux. Quand vous lisez un article à propos de jQuery, assurez-vous qu'il parle de
    la même version que vous utilisez, et résistez au besoin de tout juste copier et
    coller — prenez le temps de comprendre le code dans l'article.</para>

    <para>Voici des ressources excellentes à utiliser pendant votre apprentissage de
    jQuery. La plus importante de toutes est le code source jQuery lui-même : il
    contient, sous forme de code, la documentation complète de la librairie. Ce n'est pas une
    boîte noire — votre compréhension de la librairie augmentera exponentiellement si
    vous passez du temps à le visiter maintenant et plus tard — et je recommande grandement
    de le marquer dans votre navigateur et de souvent vous y référer.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><link
        xlink:href="http://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/1/jquery.js">Le
        code source jQuery</link></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link xlink:href="http://api.jquery.com">documentation
        jQuery</link></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link xlink:href="http://forum.jquery.com/">forum
        jQuery</link></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link
        xlink:href="http://delicious.com/rdmey/jquery-class">marques-pages
        Delicious</link></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link
        xlink:href="http://docs.jquery.com/Discussion#Chat_.2F_IRC_Channel">channel
        IRC #jquery sur Freenode</link></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
